% -*- coding: utf-8 -*-
\section{ブロックチェインの維持}
前節では，bitcoinがどのように送金の意思表示を連鎖させ，またbitcoinを生成するかについて説明した．
この節では，そのようにして成立したブロックチェインを偶然や故意による毀損から守るしくみについて解説する．

\subsection{Fork}\label{fork}

ここまでで解説したbitcoinのブロックチェインの生成メカニズムは一見完璧に見える．
しかしながら同時に複数のブロックが出現し，これらのいずれかがネットワーク全体に伝わるよりも早く，別々の場所でブロックがブロックチェインに組み込まれてしまう可能性がある．
プルーフ・オブ・ワークは，このような事態が発生するのを防ぐための機構だが，偶然同時にブロックが生成されてしまうことを完全に防ぐことはできないのだ．
ブロックチェインの末尾ブロック$X$から，これに連なるブロック$Y$や$Z$が同時に生成され，これらが別々に使われた結果，一方は$XYAB$，もう一方は$XZCDE$のようにブロックチェインが連鎖した場合(図\ref{fig:bc-fork-fine})に，あなたはどちらのブロックチェインを採用すれば良いのだろう？

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/bc-fork-fine.pdf}
  \caption{Fork}
  \label{fig:bc-fork-fine}
 \end{center}
\end{figure}

このように，ブロックチェインが途中で分岐し複数のブロックチェインが並存するようになることを\ulbf{\aruby{fork}{フォーク}}と呼ぶ．
Forkが発生すると，どちらのブロックチェインを信用すればよいか分からなくなってしまうから，円滑な取引に支障をきたす．
Bitcoinの実用性を保つために，forkは回避しなければならない．

\subsubsection{長いものには巻かれる}\label{ux9577ux3044ux3082ux306eux306bux306fux5dfbux304bux308cux308b}

Bitcoinではforkが継続することを避けるためにあるルールが定められている．
それは，\ulinej{複数のブロックチェインを確認した場合，分岐点から数えてより長いブロックチェインを採用し，それ以外は承認しない}というものである．ただし，ブロックチェインを破棄するという事はそれに含まれるトランザクションを破棄するという事になる．
このため，送金しようとするウォレットは，トランザクションがブロックチェインに記録された後も，さらに数ブロックが追記されるまでの間\footnote{Forkは1〜2ブロック程度の規模で発生するため，6ブロック程度追記されればforkの心配はほぼ無くなる．1ブロック生成するのに10分かかるとされるから，1時間程度待てば送金はほぼ確定すると考えてよい．}はforkが発生しないか監視し，
もしトランザクションを記録したブロックが破棄されればトランザクションを再生成し，bitcoinシステムのネットワークに流す．

トランザクションが含まれるブロックを破棄することは良い事とは言えないが，どの道ブロックチェインは一本化しなければならない．
より長い，つまりよく使われているブロックチェインを採択することで，ブロックの破棄による影響を最小限に抑えるのだ．

\subsection{51\%攻撃}\label{ux653bux6483}

「長いものには巻かれる」というbitcoinの戦略は，ある大きな前提に支えられている．
それは\ulinej{ネットワークのマイニング能力の過半数を正しいマイナーによるものが占めている筈である}というものである．

\subsubsection{架空のトランザクションに対する耐性}\label{ux67b6ux7a7aux306eux30c8ux30e9ux30f3ux30b6ux30afux30b7ux30e7ux30f3ux306bux5bfeux3059ux308bux8010ux6027}
まず，ブロックチェインは，ブロック自体の正統性，つまりどのブロックが有効であるかを保証することはできるが，ブロックに記録されたトランザクションの真実性，つまりトランザクションの内容がこれまでのブロックチェインと照らし合わせて無矛盾であることについては保証できない．
Bitcoinは，この弱点を前述の「長いものには巻かれる」戦略で補っている．

まずブロックチェインに架空のトランザクションを登録しようとしたとする．
架空のトランザクションをネットワークに流しても，正しいマイナーはブロックチェインと矛盾する依頼を退ける\footnote{Bitcoinの生成もブロックチェインに記録されているから，全ての生成されたbitcoinの行き先と口座の残高は追跡できる．}し，もし架空のトランザクションを含むブロックをブロックチェインに追加しようとする悪意のあるマイナーが存在していても，他のマイナーは無効なブロックを受け入れない．
したがって，無効なトランザクションをブロックチェインに含めることは不可能である．

\subsubsection{ブロックチェインへの改竄に対する耐性}\label{ux30d6ux30edux30c3ux30afux30c1ux30a7ux30a4ux30f3ux3078ux306eux6539ux7ac4ux306bux5bfeux3059ux308bux8010ux6027}

悪意ある追加ではなく，悪意ある削除や変更について考えてみる．
悪意あるマイナーがブロックチェイン中の適当なトランザクションを書き換えたり削除したりしたとする．
しかし大多数のマイナーは「より長いブロックチェインを採用する」という戦略に則って行動する．
マイナーを騙すためには，書き換えたブロックから先の全てのブロックを生成し直さなければならなくなる．

\paragraph{チェインがトランザクションを守る}\label{ux30c1ux30a7ux30a4ux30f3ux304cux30c8ux30e9ux30f3ux30b6ux30afux30b7ux30e7ux30f3ux3092ux5b88ux308b}

この理由を説明しよう．
まず，前にも説明したように，あるブロックがブロックチェインに追記されるためには「所定の数だけハッシュ値の先頭に0が連続する」という要件を力ずくで突破して満たさなければならない．
そして，ブロックの内容を書き換えるとブロックのハッシュ値は変化する．
しかしブロックには前のブロックのハッシュ値が含まれており，ブロック同士はハッシュ値で連鎖しているから，そこから後に続くブロックのハッシュ値も雪崩のように変化し，前述の要件を満たさないものへと変化する\footnote{たまたま要件を満たすようなハッシュ値になるかもしれないが，そんな事は無視できる程の確率でしか発生しない．}．
つまり改変した時点以降の全てのブロックのnonceを計算し直さなければならなくなる．
したがってブロックは要件を満たさないとして無視され，ブロックチェインは改変時点で途切れる．
正しいマイナーはこれをforkとみなし，より長いブロックチェインを採用するという戦略によってこの不正なブロックチェインを排除する．

\paragraph{攻撃の手立て}\label{ux653bux6483ux306eux624bux7acbux3066}

この「異物排除」メカニズムにも突破方法は存在する．
正規のブロックチェインが拡大するのを上回る速度で，改竄したブロックから先の「正当な」ブロックを生成し続け，正規のブロックチェインよりも長くすることである．
しかしそのためには，\ulinej{自分以外の全てのマイナーの計算能力の総和以上の計算能力}が必要になる\footnote{アメリカの軍事力は他の全ての国を合わせた力をも上回ると言われているが，この事になぞらえると，不正なブロックチェインを押し切って通用させる事は単騎アメリカと戦争を挑んで勝利する程度に困難だということになる．}．
つまり自分だけで全マイナーの過半数の処理能力が必要となる．
なぜなら，偽のブロックチェインを伸ばす間にも，正規のブロックチェインはどんどん伸びていくからである．
正規のブロックチェインが偽物よりも長い限り，偽物は信用されないので使われない．

仮にこの攻撃が達成されブロックチェインが改竄された場合，もしくは過半数の処理能力を持つマイナーが誕生した時点で，ブロックチェインの信頼性は損なわれる．この攻撃方法を\ulbf{51\%攻撃（過半数攻撃）}と呼ぶ．

\paragraph{マイニングプールと51\%攻撃}
最近ではbitcoinのマイニング難易度は非常に高くなっている．
普通のデスクトップマシンはもとより，bitcoinマイニング用に専用に開発された装置\footnote{これを売った人は相当の利益を上げたことだろう．ゴールドラッシュではツルハシを売る方が賢いのだとここでも証明されてしまった．}をもってしても，bitcoinを得ることは難しくなった．
その結果，\ulbf{マイニングプール}と呼ばれる新しい形態の``採掘法''が発明された．

マイニングプールの概要は以下の通りである．

\begin{itemize}
 \item マイニングプールには複数人のマイナーが参加する．
 \item マイナーは各自の環境でマイニングし，その結果をマイニングプールに送信する．
 \item ブロックが生成できたら，その報酬を参加者に貢献度に応じて山分けする．
\end{itemize}

マイニングプールの誕生により，貧弱な処理能力しか持たないマイナーも，少ないながらそれなりの分け前を得ることができるようになった．
マイニングプールは，大きな単位で限られた人に発生する採掘報酬をより細分化することでbitcoinの入手性を高めた．

さてマイニングプールには大量のマイナーが殺到し，相当の採掘能力を誇るようになった．
この結果，単一の存在であるマイニングプールがbitcoinシステムのマイニング能力の過半数を占め，51\%攻撃の脅威にブロックチェインを曝してしまうのではないかと危惧されるようになった．

実際，\verb|ghash.io|というマイニングプールが単独で51\%以上のマイニング能力を達成してしまったことがある．
これを重く見たbitcoin利用者たちが解決策を探った結果，ghash.ioが39.99\%を超えないように自主的な調整を行うことで一時的に決着した．(http://techcrunch.com/2014/07/16/popular-bitcoin-mining-pool-promises-to-restrict-its-compute-power-to-prevent-feared-51-fiasco/)
%% 産業革命のようだ．プールという企業が成立し，労働力が集約され，市場は寡占へと動いてゆく．
